%\documentclass[fleqn]{article}
\documentclass[msc,numbers, fleqn]{coppe}
\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{empheq}
%\usepackage{mathptmx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{commath}
\usepackage{cancel}
\usepackage{tikz}
\usepackage{bm}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{filecontents}
\usepackage{natbib} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage[font=small, labelfont=bf]{caption}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{nccmath}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}
%\usepackage{titlesec}
%\usepackage{kantlipsum}
\setcitestyle{authoryear,round, sort}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
%\captionsetup[figure]{font={stretch=1.5}}
\usetikzlibrary{shapes.geometric,calc}
\pgfplotsset{compat=1.4}
% \addtolength{\oddsidemargin}{-.875in}
% \addtolength{\evensidemargin}{-.875in}
% \addtolength{\textwidth}{1.75in}
% 
% \addtolength{\topmargin}{-.875in}
% \addtolength{\textheight}{1.75in}
\pgfplotsset{compat=newest} % Allows to place the legend below plot
\usepgfplotslibrary{units} % Allows to enter the units nicely
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

\allowdisplaybreaks

\setcounter{secnumdepth}{5}

\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}
\numberwithin{equation}{section}


\makelosymbols
\makeloabbreviations

\input{definicoes_graficos.def}

\begin{document}

\abbrev{SI}{Sistema Internacional de Unidades}
\abbrev{RTC}{Resistência térmica de contato}
\abbrev{CTC}{Condutância térmica de contato}
\abbrev{IHTP}{\textit{Inverse Heat Transfer Problem} -- Problema Inverso de Transferência de Calor}

\symbl{$\mathbb{R}$}{Conjunto dos n\'umeros reais}

\title{Estimativa
de condutâncias térmicas de contato em interfaces irregulares usando a
técnica da Transformada Integral Clássica e o método dos funcionais de reciprocidade}
\foreigntitle{Estimation of thermal contact conductances on irregular interfaces using the generalized integral transform technique
and the reciprocity functional method}
  \author{Guilherme}{Camelo de Freitas}
  \advisor{Prof.}{Marcelo José}{Colaço}{D.Sc.}
  \examiner{Prof.}{Marcelo José Colaço}{D.Sc.}
  \examiner{Prof.}{Helcio Rangel Barreto Orlande}{Ph.D.}
  %\examiner{Prof.}{Manuel Ernani de Carvalho Cruz}{Ph.D.}
  \examiner{Prof.}{Nilson Costa Roberty}{D.Sc.}
  \examiner{Prof.}{Luiz Alberto da Silva Abreu}{D.Sc.}
  \department{PEM}
  \date{\month}{\the\year}
  
  \keyword{Problemas Inversos}
  \keyword{Funcional de Reciprocidade}
  \keyword{Condutância Térmica de Contato}
  \keyword{Transformada Integral}
 
 \maketitle
 
 \frontmatter
  \dedication{À Ludmilla, minha esposa, minha companheira, minha amiga, minha âncora. Te amo!}
  
  \chapter*{Agradecimentos}
  
  Agradeço a Deus, pois em todo tempo é bom.
  
  À Petrobras, pela oportunidade oferecida.
  
  À minha esposa Ludmilla, que sempre esteve ao meu lado em todo esse processo. Dedico este trabalho a você.

  Ao meu gerente imediato, Roberto Gonçalves, por proporcionar condições adequadas que permitiram a conclusão deste trabalho.
  
  Ao professor Marcelo Colaço, pela orientação e paciência, e sobretudo pela confiança.
  
  Ao professor Renato Cotta, que me apresentou a técnica da Transformação Integral Clássica.
  
  Aos meus colegas de trabalho e amigos Daniel Fialho e Andreia Carvalho, pelo apoio e compreensão durante o período de desenvolvimento deste trabalho.
  
  Ao meu colega de trabalho e amigo Elísio Caetano Filho, pelo incentivo a não desistir.
  
  Aos meus colegas de trabalho e amigos Eduardo Gaspari, Carlos Dittz e Ricardo Minette, pelas sugestões e trocas de ideias.
  

 
 \begin{abstract}
 
O método dos funcionais de reciprocidade, aliado à Técnica da Transformada Integral Clássica (CITT), tem sido aplicado com sucesso na obtenção de
soluções analíticas para o problema inverso de transferência de calor que procura estimar a distribuição da condutância térmica de contato (CTC) ao longo da interface plana
de um corpo constituído de dois materiais. O desenvolvimento teórico sobre o qual esta abordagem se baseia, contudo, não está limitado à necessidade de que esta
interface tenha um formato regular.

Este trabalho propõe estender o método, obtendo assim um desenvolvimento analítico para estimativa da distribuição da condutância térmica de contato em interfaces não necessariamente
regulares. Para tanto, algumas ferramentas serão empregadas, a saber: a extensão do domínio físico irregular num domínio físico regular sobre o qual os
problemas auxiliares serão resolvidos analiticamente; e a aplicação do processo de ortogonalização de Gram-Schmidt para gerar um conjunto ortonormal
de funções a partir das soluções obtidas pelos problemas auxiliares.

Vários problemas-teste foram resolvidos usando as técnicas descritas neste trabalho, levando a resultados muito bons, com baixo uso de tempo de CPU por parte da implementação computacional. O efeito na qualidade das estimativas devido à presença de erros de medição nos dados de entrada também foi analisado.


  \end{abstract}
  
  \begin{foreignabstract}

The reciprocity functional method, associated to the Classic Integral Transform Technique (CITT), has been succesfully applied in obtaining analytical
solutions for the inverse heat transfer problem that seeks to estimate the thermal contact conductance (TCC) distribution on the interface of a body composed of
two materials. Yet, the theoretical development upon which this approach is based is not limited to the need of this interface to have a regular format.

This work proposes to extend the method, thus obtaining an analytical development for the estimation of the thermal contact conductance distribution on interfaces which
are not necessarily regular. Therefore, some tools will be employed, namely: the extension of the irregular physical domain to a regular physical domain in
which the auxiliary problems will be analytically solved; and the application of the Gram-Schmidt orthogonalization process in order to generate an orthonormal set
of functions from the solutions obtained from the auxiliary problems.

Several test problems were solved using the techniques described in this work, leading to very good results, with low CPU time usage by the computational implementation. The effect on the quality of the estimates due to the presence of measurement errors in the input data was also analyzed.
 
  \end{foreignabstract}

\tableofcontents
 \listoffigures
 \listoftables
 \printlosymbols
 \printloabbreviations

  \mainmatter
  
\include{01_introducao}

\include{02_revisao_bibliografica}

\include{03_problema_fisico}

\include{04_problema_inverso}

\include{05_formulacao_problemas_auxiliares_e_solucao_por_citt}

\include{06_formulacao_analitica_da_condutancia_de_contato}

\include{07_resultados_e_analises}

\include{08_conclusoes}

\newpage

\backmatter  
\bibliographystyle{coppe-plain}
\bibliography{mestrado}
\appendix

%\include{apendice_campo_temperatura}

%\newpage
%
%\pagenumbering{gobble}
%
%\begin{center}
%	ERRATA
%\end{center}
%
%\vspace{1cm}
%
%FREITAS, Guilherme Camelo de. Estimativa de condutâncias térmicas de contato em interfaces irregulares usando a técnica da Transformada Integral Clássica e o método dos Funcionais de Reciprocidade. Dissertação de mestrado, COPPE/UFRJ. Rio de Janeiro, RJ, Brasil, 2019.
%
%\vspace{1cm}
%
%\begin{tabular}{llll}
%	Folha & Linha & Onde se lê & Leia-se \\ \\
%	63 & 9 & os coeficientes $\hat{\mathbb{A}}_{j,m}$ e $\hat{\mathbb{B}}_{j,m}$ & os coeficientes $\hat{\mathbb{A}}_{j,m}$ e $\hat{\mathbb{E}}_{j,m}$ \\
%	63 & 10 & definidos por \eqref{sistema_para_coeficientes_1} e \eqref{sistema_para_coeficientes_2} & definidos por \eqref{sistema_para_coeficientes_1}, \eqref{sistema_para_coeficientes_2} e \eqref{sistema_para_coeficientes_20}
%\end{tabular}
%
%\newpage
  
\end{document}
